\documentclass[handout, 12pt, professionlfonts]{beamer} % handout and notes=show for me, thanks

\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}

%% \usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}  % sostituisce amsmath
%% \usepackage{tabularx}
%% \usepackage{graphicx}          
%% \usepackage{subfigure}
\usepackage{xfrac}

% comandi miei
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\K}{\mathcal{K}}

\renewcommand{\P}{\mathcal{P}}
\renewcommand{\H}{\mathcal{H}}

%% \newcommand{\set}[1]{\left\{#1\right\}} % {}
\newcommand{\pa}[1]{\left(#1\right)} % ()
%% \newcommand{\ang}[1]{\left<#1\right>} % <,>
\newcommand{\bra}[1]{\left[#1\right]} % []
\DeclarePairedDelimiter{\abs}{\lvert}{\rvert}
\DeclarePairedDelimiter{\norm}{\lVert}{\rVert}
\newcommand{\vecfrac}[2]{ \frac{\bra{#1}}{\bra{#2}} }

\newcommand{\pausaindice}{
\begin{frame} \frametitle{Traccia}
  \tableofcontents[current]
\end{frame}}

% tema
%% \usetheme{CambridgeUS}
\usetheme{Antibes}
\usecolortheme{dolphin}
%% \beamertemplateshadingbackground{blue!10}{blue!2}
%% \setbeamercovered{transparent=15}

% Info
\author{Gianmarco Brocchi}
\title{Iterative filtering in reputation systems}

\begin{document}

% Teoremi
\theoremstyle{plain} \newtheorem{Th}{Teorema}
\theoremstyle{remark} \newtheorem{Prop}[Th]{Proposizione}
\theoremstyle{remark} \newtheorem{Def}{Definizione}
%% \theoremstyle{remark} \newtheorem{lemma}{Lemma}
\theoremstyle{remark} \newtheorem{es}{Esempio}

% Inizio
\begin{frame}[plain]
  \titlepage
\end{frame}

% Introduzione e motivazioni
\section{Definizione dell'IF system}
\subsection{Definizioni e propriet\`a generali}

% Frame: Motivazioni e overview
\begin{frame}[plain]\frametitle{Motivazioni}
 \begin{center} 
   I metodi più usati per la reputazione sul Web sono basati sulla media dei voti.\\ \pause
   Tali metodi possono soffrire di distorsione nei dati dovuta a valutatori disonesti, per questo motivo sono spesso accompagnati da metodi per individuare lo spam e \emph{rimuoverlo}.\\ [10pt] % \pause
  La scelta di un sistema di votazione dipende dalla specifica \note{e soggettiva} interpretazione dei voti.\\ [10pt] \pause
  Proprietà dell'Iterative Filtering system: \emph{i votanti la cui opinione è differisce spesso da quella degli altri avranno un peso minore.}
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame} \frametitle{Traccia}
  \tableofcontents
\end{frame}

\pausaindice

% Frame: prime definizioni
\begin{frame}\frametitle{Definizioni}

  \begin{itemize}[<+->]
    \item $X \in \R^{n x m}$ la matrice dei voti,
    \item $r \in \R^n$ il vettore reputazione degli oggetti,
    \item $w \in \R^m$ il vettore con i pesi dei valutatori.
  \end{itemize}
  \vspace{10pt}
  \pause                        % far entrare con 1
  L'entrata $X_{i,j}$ sarà il voto dato dal $j$-esimo valutatore all'$i$-esimo oggetto, 
\[ 
X = \bra{ \begin{array}{c|c|c|c|c}
    & & & &\\
    x_1 & \dots & x_j & \dots & x_m \\
    & & & & \\
    \end{array}  }
\]
\vspace{5pt}
la $j$-esima colonna di $X$ rappreseta i voti del $j$-esimo valutatore.
\end{frame}

\begin{frame}
  Sia $A \in \R^{n x m}$ la matrice di adiacenza che rappresenta il grafo bipartito formato dagli oggetti, i valutatori ed i loro voti.
  \[  A_{i,j} =
  \begin{cases}
    1 & \text{se l'oggetto } i \text{ è valutato del votante } j \\
    0 & \text{altrimenti}
  \end{cases}
  \]

  Per semplicità, inizieremo assumendo $A_{i,j} = 1$ per ogni $i,j$.\\ [10pt] \pause

  Rappresenteremo la \emph{divergenza di opinione} con un vettore $d$ dove $d_j$ sarà la distanza normalizzata tra il vettore dei voti del $j$-esimo valutatore ed il vettore reputazione: \[ d = \frac 1 n 
  \begin{pmatrix} 
    \norm{x_1 - r}_2^2 \\ 
    \vdots \\ 
    \norm{x_m - r}_2^2 
  \end{pmatrix}
  \]
\end{frame}


\begin{frame}
  Funzioni base del nostro sistema:

  \begin{itemize}[<+->]
  \item Funzione di reputazione:
    \begin{align*}
      F \colon & \R^m \to \R^n \\
      & w \mapsto r
    \end{align*}
    che dipenderà dal vettore dei pesi $w$ ed implicitamente dalla matrice $X$;
  \item Funzione di filtro:
    \begin{align*}
      G \colon & \R^n \to \R^m \\
      & r \mapsto w
    \end{align*}
    che dipederà dal vettore di reputazione $r$ e da quello della divergenza di opinione $d$
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
  Formalizziamo ora la proprietà dell'IF system.\\ [5pt] \pause
  Definiamo la funzione filtro come:
  \[   \mathbf{w} = G(r) = 
  \begin{bmatrix} 
    g(d_1) \\ 
    \vdots \\ 
    g(d_m) 
  \end{bmatrix}
  \]
  dove $g$ sarà la nostra \emph{funzione di discriminazione} tale che:
  \begin{align*}
    g \colon & \R \to \R \\
    & d_j \mapsto w_j
  \end{align*}
  sia non negativa e monotona descrescente (quindi \emph{iniettiva}).
\end{frame}
\note{vedremo più avanti nel dettaglio alcune possibili scelte di $g$}

\subsection{Quadratic IF system}
\begin{frame}%\frametitle{Quadratic IF system}
  Definiamo la funzione di reputazione come la media pesata dei voti, per ogni $w$ non negativo:
  \[  \mathbf{r} = F(w) = \frac{Xw}{\sum_{j=1}^m w_j} \] \pause

  Possiamo assumere che i voti siano in chiuso $[a,b]$, allora il vettore $r$ apparterrà all'ipercubo $\H := [a,b]^n$.\\ \pause
  %% In particolare apparterà ad un convesso $\P \subset \H$.\\
%% \end{frame}

%% \begin{frame}
  \begin{Def}[Quadratic IF system] % TODO, o quadrato?
    Un sistema IF quadratico è un sistema di equazioni nei vettori \note{di reputazione degli oggetti e dei pesi degli utenti} $r^{t}$ e $w^{t}$ che evolve in un tempo disceto $t$ rispetto una matrice di voto $X$:
    \[
    \begin{cases}
      r^{t+1} &=  F(w^{t})\\
      w^{t+1} &=  G(r^{t+1})
    \end{cases}
    \]
    dove al passo iniziale il vettore dei pesi è $w^{0} = (1 \dots 1)^T$.
  \end{Def}
%% \begin{pmatrix}
%%   1\\ \vdots \\ 1
%% \end{pmatrix}$
\end{frame}

% Aggiungiamo la funzione di discriminazione
\begin{frame}
  Durante le iterazioni vogliamo che il vettore dei pesi $w_j \geq 0$ per ogni $j$.
  Per mantenere $w$ non negativo sono state proposte diverse funzioni di discriminazione, \pause noi useremo la funzione affine $g(d) = 1- kd$.\\ [5pt] \pause
  Il nostro IF system è quindi
  \[
  \begin{dcases}\label{IF system}
    r^{t+1} &=  \frac{ X w^{t} }{ \sum_{j=1}^m  w_j }\\ 
    %% w^{t+1} &=  \begin{pmatrix}  1\\ \vdots \\ 1 \end{pmatrix} - \frac k n \begin{pmatrix} \norm{x_1 - r^{t+1}}_2^2 \\ \vdots \\ \norm{x_m - r^{t+1}}_2^2  \end{pmatrix}
    w^{t+1} &=  \mathbf{1} - \frac k n \begin{pmatrix} \norm{x_1 - r^{t+1}}_2^2 \\ \vdots \\ \norm{x_m - r^{t+1}}_2^2  \end{pmatrix}
  \end{dcases}
  \]
  partendo sempre con il vettore dei pesi $w^{0} = (1 \dots 1)^T$.
\end{frame}

\subsection{Energy functions}
\begin{frame}\frametitle{Energy functions}
  Usando la relazione $\sum_{j=1}^{m} w_j = \mathbf{1}^T w$ possiamo riscrivere il passo $r^t$: 
  \[ r^{t+1}(\mathbf{1}^T w^t) = X w^t \] % trasposto in maiuscolo per non confondere con il passo all'istante t
  per cui un punto fisso $r^*$ del sistema, se esiste, è dato dalle seguenti equazioni in $r^*$ e $w^*$:
  \[ r^{*}(\mathbf{1}^T w^*) = X w^* \] \pause
   essendo $w^* = G(r^*)$, tali punti, se $G$ è integrabile, sono radici della funzione
  \[ D(r) = \frac 2 n (r \mathbf{1}^T - X ) \cdot G(r) \]
\end{frame}

\begin{frame}
  Tale funzione è il gradiente di una particolare funzione scalare: il \emph{funzionale energia}. \pause
  \begin{Th}\label{IF energy theorem}
    I punti fissi del sistema quadratico IF con funzione di discriminazione integrabile $g$ sono punti stazionari del funzionale energia
    \[ E(r) = \sum_{j=1}^m \int_0^{d_j(r)} g(u) du + c \qquad \text{con }c \in \R \]
  \end{Th}
\end{frame}

\begin{frame}

  \begin{proof}
    Consideriamo $\nabla_r E(r) = \nabla_r \mathbf{d}^T \cdot \nabla_d E(r)$, ed essendo 
    \[ \nabla_r \mathbf{d}^T = - \frac 2 n (X - r \mathbf{1}^T) \quad \text{e } \quad \nabla_d E(r) = G(r) \]
    un punto stazionario $r^*$ in $E$ soddisfa 
    \[
    \begin{split}
      - \frac 2 n (X - r^* \mathbf{1}^T) \cdot G(r^*) = 0 \\
      (X - r^* \mathbf{1}^T)w^* = 0 \\
      r^{*}(\mathbf{1}^T w^*) = X w^*
    \end{split}
    \]
    che è punto fisso delle equazioni del nostro sistema IF.
  \end{proof}

\end{frame}

\section{Discriminant functions}
\pausaindice
\begin{frame}\frametitle{Discriminant functions} % TODO: add grafico
  Siamo interessati ad una funzione che sia sufficientemente discriminante da penalizzare i voti anomali \pause ma che eviti di perdere altre soluzioni locali.\\ \pause
  Vorremmo che il vettore dei pesi $w$ non sia negativo e che a votanti con uguali distanze di opinione corrispondano i medesimi pesi. \pause Vogliamo inoltre che $g$ rispetti la proprietà dell'IF system.\\ \pause
  Cerchiamo quindi funzioni $g \colon \R \to \R$ tali che:
\begin{itemize}[<+->]
  \item[$g$] sia non negativa;
  \item[$g$] sia iniettiva monotona descrescente rispetto a $d$;
  \item[$g$] dipenda da un parametro $k$ che possa renderla più o meno discriminante 
\end{itemize}

\end{frame}

\subsection{The canditates}

\begin{frame}\frametitle{Alcuni candidati}
  Per questo sono state proposte diverse funzioni di discriminazione:
  \begin{align*}
    g(d) & =  d^{-k} \text{ con } k \geq 0; & \text{Inverse function} \\
    g(d) & =  e^{-kd} \text{ con } k \geq 0; & \text{Exponential function} \\
    g(d) & =  1- kd \text{ con restrizioni su } k & \text{Affine function}
  \end{align*} \pause
  Per $k = 0$ si ottiene il classico metodo della media. 
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Inverse function}
  \[ g(d) =  d^{-k} \] \vspace{5pt}

  Tale scelta viene dalla massimizzazione di alcune funzioni multivariate di densità rappresentanti la distribuzione dei voti.\\ \pause
  In questo caso $d_j$ è una stima della varianza $\sigma_j^2$ del $j$-esimo valutatore.\\
  Questa funzione viene utilizzata in particolare con i valori $k = 1$ e $k = \frac 1 2$.
\end{frame}

\begin{frame}[shrink]\frametitle{Exponential function}
  \[ g(d) =  e^{-kd} \] %% \vspace{5pt}

  La funzione di densità di probabilità $f$ per i voti $x_j$ dato $r$ e $\sigma$ è:
  \[ f(\mathbf{x}_j \vert \mathbf{r},\sigma) = \prod_{i=1}^n \frac{1}{\sqrt{2 \pi} \sigma} e^{-\frac{(X_{i,j}-r_i)^2}{\sigma^2} }\]
  Qui assumiamo che la varianza $\sigma$ tra i voti dei valutatori sia la stessa.\\ \pause
  In questo caso otteniamo il seguente sistema IF
  \[ \mathbf{w}^{t+1} = 
  \begin{bmatrix}
    g(d_1^{t+1})\\ \vdots\\ g(d_m^{t+1})
  \end{bmatrix} =
  (\sqrt{2 \pi}\sigma)^{-n} 
  \begin{bmatrix}
    e^{ -\frac{n}{\sigma^2} d_1^{t+1} }\\ \vdots\\ e^{ -\frac{n}{\sigma^2} d_m^{t+1} } 
  \end{bmatrix}
  \]
  $k$ è proporzionale all'inverso della varianza $\frac n {\sigma^2}$, assumendo un'ampia varianza di voti, diminuendo $k$ rendiamo $g$ meno discriminante.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Affine function}
  \[ g(d) = 1 - k \, d \] \vspace{5pt} \note{tale funzione collega la divergenza di opinione $d$ con il vettore dei pesi $w$ con una funzione affine}
  \pause
  %% Il sistema quadratico IF associato ha anche un'interpretazione statistica.\\ % TODO: tenere? per ora no
  Useremo la verosimiglianza logaritmica della funzione di densità $f$ per l'iterazione dei pesi.
  \[
  \mathbf{w}^{t+1} = \log \begin{bmatrix}
    f(x_1 \lvert r^{t+1}, \sigma)\\ \vdots \\  f(x_m \lvert r^{t+1}, \sigma)
  \end{bmatrix}
  \]
  dove il logaritmo è applicato componente per componente e $k$ è proporzionale a $\frac{2n}{\sigma^2}\log{\frac{1}{2\pi\sigma^2}}$.
\end{frame}

%% Example

\begin{frame}
  \begin{example}
    Consideramo la matrice \[ X = \begin{bmatrix}
      3.3 & 3.4 & 4.9\\
      4.2 & 4.5 & 2.8
    \end{bmatrix} \]
    \pause
    Con diverse $g$ si ottengono i seguenti risultati:\\
    \begin{center}
      \begin{tabular}{c|c|c}
        $\mathbf{g(d)}$ & $\mathbf{(w^*)^T}$ & $\mathbf{(r^*)^T}$ \\ \hline % \hline
	$ 1-\frac 1 5 d $ & $ \begin{bmatrix} 1.0 & 1.0 & 0.8 \end{bmatrix} $ & $ \begin{bmatrix} 3.8 & 3.9 \end{bmatrix} $ \\ 
        & & \\ 
	$ 1-\frac 1 3 d $ & $ \begin{bmatrix} 1.0 & 1.0 & 0.5 \end{bmatrix} $ & $ \begin{bmatrix} 3.7 & 4.0 \end{bmatrix} $ \\
        & & \\ 
	$ d^{-1} $ & $ \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \end{bmatrix} $ & $ \begin{bmatrix} 3.3 & 4.2 \end{bmatrix} $ \\
        & & \\ 
	$ e^{-d} $ & $ \begin{bmatrix} 1.0 & 1.0 & 0.1\end{bmatrix} $ & $ \begin{bmatrix} 3.4 & 4.2 \end{bmatrix} $ \\ 
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{example}

\end{frame}



\subsection{Iterative filtering method with affine function}

\begin{frame}\frametitle{Iterative filtering method with affine function}
  Il funzionale energia associato al nostro sistema è quindi \[ E(r) = -\frac{1}{2k} w^T w \]
  \note{dove $w$ è dato dalla funzione $G(r)$.} \pause
  Si otteniene che $E$ è un polinomio di quarto grado in $r$: \[ E(r) = - \frac{1}{2k} \sum_{j=1}^{m} \left( 1 - \frac k n \norm{x_j - r}_2^2 \right)^2  \]
  \note{con alcune ipotesi su $k$}$E$ decresce con il passo iterativo, per cui la successione $E(r^t)$ è monotona decrescente e converge all'unico punto di minimo.
\end{frame}

\begin{frame}\frametitle{Uniqueness}
  Consideriamo l'insieme \[
  \mathcal{K} = \left\{ k \in \R^+ : 1 - \frac k n 
    \begin{pmatrix}
      \norm{x_1 - r}_2^2\\ \vdots \\ \norm{x_m - r}_2^2
    \end{pmatrix} > 0 \quad \forall r \in \mathcal{H} \right\}
  \]
  dei $k$ che mantengono $w$ positivo per ogni $r \in \mathcal{H}$ 
  \pause
  \begin{Lemma}
    Sia $E \colon \R^n \to \R$ il funzionale energia, un polinomio di quarto grado e sia $\mathcal{H}$ un ipercubo in $\R^n$. Se \[
    \lim_{\norm{r}\to \infty}E(r) = - \infty \] e se la direzione di minimo è interna a $\mathcal{H}$, allora $E$ ha un unico punto fisso in $\H$ che è strettamente di minimo.
  \end{Lemma}
\end{frame}

%% \begin{frame}
%%   %% TODO: tenere ?
%%   \begin{proof}
%%     Poiché la direzione del minimo è strettamente dentro $\H$, non ci possono essere punti stazionari sul bordo, ed esiste in $\text{int}\pa{\H}$ almeno un punto di minimo che indicheremo con $r^*$. Mostriamo che un altro punto di minimo porta ad una contraddizione.\\
%%     Sia $\tilde{r}_m$ un altro minimo di $E$. Allora la linea tra $r^*$ e $\tilde{r}_m$ è \[ l(y) = r^* + y (\tilde{r}_m - r^*) \] e la sua restrizione ad $E$ è un polinomio di $4°$ grado con due minimi,\note{$y=0$ e in $y=1$} contro l'ipotesi che $\lim_{\norm{r} \to \infty}E(r) = - \infty$.\\
%%     Infatti, chiamando $\tilde{r}_M$ il massimo stretto interno a $r^*$ e $\tilde{r}_m$, devono esistere altri due punti di massimo fuori da $[a,b]$
%%   \end{proof}
%% \end{frame}

%% figure e grafici
\begin{frame}
    
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.50]{funzioneE.eps}
	\caption{Se $r^*$ è di minimo stretto l'esistenza di un altro punto di minimo $\tilde{r}_m$ porta ad una contraddizione. $\tilde{r}_M$ sarebbe un massimo e ve ne sarebbero altri due fuori di $[a,b]$.}
\end{figure}

\end{frame}


\begin{frame}
  
  \begin{Prop}
    Se $k \in \K$ l'IF system ha un unico punto fisso $r^*$.
  \end{Prop}
  \pause
  \begin{proof}
    Consideriamo il caso in cui tutti gli oggetti abbiano ricevuto almeno 2 voti. \pause
    Ogni oggetto avrà almeno due voti in $[a,b]$ da votanti con peso positivo (poiché $k \in \K$), per cui la successione $r^t$ rimane in $\H$. Grazie al Teorema \ref{IF energy theorem}\note{equivalenza tar punti fissi del sistema e punti stazionari di E} ciò basta a mostrare che $E(r)$ ha un unico punto fisso in $\H$, e quindi che il sistema ha un unico punto fisso. % discent direction
  \end{proof}

\end{frame}

\begin{frame}
  
  \begin{Prop}
    Se $k \in \K$ l'IF system converge all'unico punto fisso $r^* \in \H$. 
  \end{Prop}

  \pause

  \begin{Prop}
    Se il funzionale energia $E$ ammette minimo, il sistema \ref{IF system} è localmente convergente. %e la sua velocità di convergenza è superlineare. %% TODO: dire chi è q
  \end{Prop}
  \pause
  Aumentando $k$ rendiamo la funzione discriminante $g$ più o meno penalizzante, ottenendo una maggior separazione tra i valutatori onesti e disonesti.\\ \pause
  Una possibilità è quella di prendere il più grande valore di $k$ tale che $w$ rimanga non negativo, ovvero \[
  k^t : \min_j w^t_j = 0  \]
  In questo modo, al tempo $t$, il peggior valutatore non riceverà nessun peso per i suoi voti, e $w^t$ è non negativo.
\end{frame}

\section{Sparsity pattern and dynamical votes}
\subsection{Sparsity pattern}

\pausaindice

\begin{frame}\frametitle{Modello sparso}
  Estendiamo il modello al caso in cui gli oggetti non siano stati valutati da \emph{tutti} gli utenti.\\ \pause
  Se l'oggetto $i$ non è stato votato dall'utente $j$ si avrà $X_{i,j} = 0$, \pause perché questo non verga rappresentato come un voto useremo la matrice di adiacenza $A$ definita all'inizio, ponendo la rispettiva componente $A_{i,j} = 0$.\\ [5pt]

  Il nuovo vettore $d$ sarà ora uguale a \[  d = 
\begin{pmatrix}
  \frac{1}{n_1} \norm{x_1 - \mathbf{a}_1 \circ r}_2^2\\ \vdots \\ \frac{1}{n_m} \norm{x_m - \mathbf{a}_m \circ r}_2^2
\end{pmatrix}
  \]
  dove $\mathbf{a}_j$ è la $j$-esima colonna di $A$ e $n_j$ e la $j$-esima componente del vettore $\mathbf{n}$ contenente il numero di voti espressi dall'utente $j$.\note{n = A^t 1}
\end{frame}

\begin{frame}
  Il vettore $r$ si ottiene dal nuovo IF system: \[
  F(w) = \vecfrac{Xw}{Aw}
  \]
  operando la divisione componente per componente e $Aw \ge 0$.\note{Questo significa che ogni oggetto è valutato da almeno un utente con peso non zero.}
  \pause
  Il nuovo punto fisso $r^*$ del sistema soddisfa: \[ (A \circ r^* \mathbf{1}^T)w^* = Xw^* \]
  Il Teorema \ref{IF energy theorem} verrà generalizzato:

  \begin{Th}
    I punti fissi dell'IF system con funzione integrabile $g$ sono i punti stazionari del funzionale energia 
\[ E(r) = \frac 1 n \sum_{j=1}^{m}n_j \int_0^{d_j(r)} g(u)du + c \]
  \end{Th}

\end{frame}

\begin{frame}
  In questo modo il numero di voti $n_j$ ha un peso di rilevanza nella minimizzazione della superficie $\int_0^{d_j}g(u)du$, \pause infatti un utente con più voti riceva più attenzione nel processo di minimizzazione.\\ [5pt]
  Il nuovo IF-system con $g(d) = 1 - kd$ è quindi 
  \[
  \begin{dcases}\label{IF sparsity system}
    r^{t+1} &= F(w^{t}) = \vecfrac{Xw}{Aw} \\
    w^{t+1} &= G(r^{t+1}) = \mathbf{1} - k 
    \begin{pmatrix}
      \frac{1}{n_1} \norm{x_1 - \mathbf{a}_1 \circ r}_2^2\\ \vdots \\ \frac{1}{n_m} \norm{x_m - \mathbf{a}_m \circ r}_2^2
    \end{pmatrix}
  \end{dcases}
  \]
  partendo con $w^0 = \mathbf{1}$.
\end{frame}

\begin{frame}
  Il funzionale energia è ora dato da \[ E(r) = - \frac{1}{2kn} \mathbf{w}^T [\mathbf{w} \circ \mathbf{n}] \]
  \pause
  \begin{Prop}
    Se $k \in \K$, il sistema \ref{IF sparsity system} converge all'unico punto fisso $r^* \in \H$.
  \end{Prop}

\end{frame}

\subsection{Dynamical votes}

\begin{frame}\frametitle{Votazioni dinamiche}
  Consideriamo il caso di una variazione dei voti nel tempo.\\
  Consideriamo le successioni discrete delle matrici: \[ \pa{X^s}_{s \ge 0}, \quad \pa{A^s}_{s \ge 0} \] che cambiano lungo un tempo discreto $s$. \pause 
  \note{Ogni volta, ad ogni s+1, avremo una certa percentuale di nuovi voti}
  In questo modo le funzioni $F$ e $G$ diventano dipendenti dal tempo:

  \begin{align*}
    r^{t+1} & = F_{s+1}(w^t) \\
    w^{t+1} & = G_{s+1}(r^{t+1})
  \end{align*}

\end{frame}


\begin{frame}
  Il sistema è quindi dato da

  \begin{align*}
    r^{t+1} & = \vecfrac{X^{s+1}w^t}{A^{s+1}w^t} \\
    w^{t+1} &  = \mathbf{1} - k 
    \begin{pmatrix}
      \frac{1}{n_1^{s+1}} \norm{x_1^{s+1} - \mathbf{a}_1^{s+1} \circ r^{t+1}}_2^2\\ \vdots \\ \frac{1}{n_m^{s+1}} \norm{x_m^{s+1} - \mathbf{a}_m^{s+1} \circ r^{t+1}}_2^2
    \end{pmatrix}
  \end{align*}
  partendo sempre con $w^0 = 1$.
\end{frame}


\begin{frame}[shink]\frametitle{In pratica}
Un esempio di un sistema con 100000 voti, che è stato modificato aggiungendo oltre 200 voti \emph{spam}.\\ \pause

  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.50]{../fortran95/plot1.eps}
    \caption{Grafico di densità del vettore dei pesi $w$ dopo il primo passo.}
  \end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}
  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.70]{../fortran95/plot2.eps}
    \caption{Grafico di densità del vettore dei pesi $w$ dopo il secondo passo.}
  \end{figure}

\end{frame}


\begin{frame}\frametitle{Conclusioni}
  In un Web sempre più dinamico si sente il bisogno di un sistema per differenziare la fiducia verso i vari utenti; a tale scopo l'IF system si propone come un nuovo mezzo per analizzare e valutare un sistema di voti.\\ \pause
%% è flessibile e permette, grazie alle diverse funzioni di discriminazione, di scegliere e calibrare il ripesamento degli utenti. 
  Esso non è semplicemente un separatore dei ``buoni'' e ``cattivi'' utenti, ma consente di ripesare i voti in maniera continua.
 
  \vskip 20pt

  \begin{center}
    Si ringrazia GroupLens Research Project per i dati MovieLens.
    \vskip 10pt

    Il programma e le slide sono scaricabili tramite \texttt{git}:\\ [5pt]
    \scriptsize
    \texttt{git clone http://poisson.phc.unipi.it/\symbol{126}brocchi/git/IF}
  \end{center}  

\end{frame}

\end{document}
